\subsection{Hibernate und SpringData JPA}
\label{sec:hibernateUndSpringDataJPA}
Spring erleichtert dem Programmierer das Leben noch an zahlreichen weiteren
Stellen wie \zB den Datenbankzugriffen. Die folgenden Ausführungen
basieren auf \cite{OatesLanger.2007} und \cite{mueller.2008}.

Normalerweise werden Daten heute in einer relationalen Datenbank gespeichert.
Doch relationale Datenbanken und eine objektorientierte Programmiersprache wie
Java passen \NOT zueinander, da Java Daten in Form von Objektgraphen darstellt,
während eine relationale Datenbank auf Basis miteinander verknüpfter Tabellen
arbeitet \bibReference{spaeth.2017}. Dieses Problem wird auch als
\rede{Object-Relational Impedance Mismatch} bezeichnet
\bibReference{hibernate.mismatch}.

Abhilfe können hier sogenannte O/R-Mapper schaffen, die relationale Datenbanken
automatisch auf Objekte übertragen. Dabei wird eine Tabelle üblicherweise durch
eine Klasse repräsentiert und die Datensätze in der Tabelle durch die Objekte
der Klasse.
Das Open-Source-Framework Hibernate \bibReference{hibernate} ist einer
der bekanntesten O/R-Mapper. Hibernate bietet dem Entwickler eine
objektorientierte Sicht auf die Tabellen der relationalen Datenbank und die
Beziehungen zwischen den Tabellen. 
%Hibernate selbst greift auf \ac{JDBC} zurück. 

% JDBC stellt in der Programmiersprache Java eine einheitliche Schnittstelle auf
% die Datenbanken verschiedener Hersteller dar \bibReference{salvanos.2014}. Dabei
% sind für jede Datenbank Treiber erforderlich, welche die von JDBC vorgegebene
% Schnittstelle implementieren. Der Entwickler muss dabei zahlreiche Funktionen
% selbst programmieren wie bspw. die Umwandlung von relationalen Daten in
% Java-Objekte.

Hibernate übernimmt die Generierung von SQL-Anweisungen und wandelt die
JDBC-Ergebnisse automatisch in Java-Objekte um. Darüber hinaus bietet es
zahlreiche weitere Funktionen wie \zB die Erzeugung einer Datenbank aus den
Javaklassen heraus, Zusatzbibliotheken, welche die Erstellung komplexer Abfragen
vereinfachen und dynamische Abfragen ermöglichen (CriteriaAPI und Query by
Example) und Caching. Ein großer Vorteil von Hibernate ist, dass als fachliche
Klassen einfache \acp{POJO} vollkommen ausreichen. Diese
werden mittels Annotationen oder \ac{XML}-Dateien so konfiguriert, dass
Hibernate die Daten aus der Datenbank in Objekte übertragen kann.
% Listing
% \ref{lst:viewEntity} zeigt eine solche Klasse, eine sogenannte Entity, aus dem
% \PACKAGINGTOOLKIT .

% \begin{lstlisting}[float=tb, caption={Eine Hibernate-Entity},
% label=lst:viewEntity] 
% @Entity
% @Table(name = "view")
% public class ViewEntity {
% 	private int viewId;
% 	private String viewName;
% 	private List<OntologyClassEntity> ontologyClassEntities;
% 
% 	@Id
% 	@GeneratedValue(strategy = GenerationType.AUTO)
% 	@Column(name = "viewId")
% 	public int getViewId() {
% 		return viewId;
% 	}
% 	
% 	public void setViewId(int viewId) {
% 		this.viewId = viewId;
% 	}
% 	
% 	@Column(nullable = false, name = "viewName")
% 	public String getViewName() {
% 		return viewName;
% 	}
% 	
% 	public void setViewName(String viewName) {
% 		this.viewName = viewName;
% 	}
% 
% 	@ManyToMany(fetch = FetchType.EAGER)
% 	@JoinTable(name = "classesInView", 
% 			   joinColumns = {@JoinColumn(name = "viewId_fk")},
% 			   inverseJoinColumns = {@JoinColumn(name = "ontologyClassId_fk")})
% 	public List<OntologyClassEntity> getOntologyClassEntities() {
% 		return ontologyClassEntities;
% 	}
% 
% 	public void setOntologyClassEntities(List<OntologyClassEntity> ontologyClassEntities) {
% 		this.ontologyClassEntities = ontologyClassEntities;
% 	}
% }
% \end{lstlisting}

% Das Code-Beispiel zeigt einige der Annotationen, die für die Konfiguration von
% Entities benötigt werden und soll das Prinzip von Hibernate veranschaulichen.
% Die Annotation \code{@Entity} markiert eine Java-Klasse als eine persistente
% Klasse, d.h. die von ihr erzeugten Objekte können Datensätze in einer
% relationalen Datenbanktabelle repräsentieren. Normalerweise nimmt Hibernate an,
% dass die Tabelle den gleichen Namen trägt wie die Javaklasse. Mithilfe der
% Annotation \code{@Table} kann ein anderer Name angegeben werden.
% 
% Mittels Annotationen kann der Primärschlüssel der Klasse angegeben werden. Die
% Annotation \code{@Id} ermöglicht zudem die Angabe einer Strategie, mit welcher
% Hibernate die Primärschlüsselwerte erzeugt und zudem darauf achtet, dass die
% Werte eindeutig sind. Die Strategie \code{GenerationType.AUTO} wählt automatisch
% die Strategie aus, die Hibernate für die zugrundeliegende Datenbank am
% sinnvollsten erscheint.

% Jedes Attribut der Entität repräsentiert normalerweise ein Feld in der Tabelle.
% Auch Beziehungen zwischen Tabellen werden mithilfe von Annotationen und
% Attributen definiert. Die komplexen \ac{SQL}-Anweisungen, die sich aus solchen
% Beziehungen ergeben, werden von Hibernate selbst erzeugt.
% Hibernate greift über \code{get}- und \code{set}-Methoden auf die Attribute zu.
% Die \code{get}-Methoden können mit weiteren Annotationen versehen werden, welche
% die Eigenschaften der Spalte definieren, wenn Hibernate die Datenbank selbst
% erzeugt. So wird im Code-Beispiel die Spalte \code{viewName} als Pflichtfeld
% deklariert. In dieser Spalte dürfen folglich keine \code{null}-Werte erscheinen.

% Auch Beziehungen innerhalb der relationalen Datenbank werden mithilfe von
% Annotationen dargestellt. Die Annotation \code{@ManyToOne} stellt eine
% n:1-Beziehung dar, während die im Beispiel verwendete
% Annotation \code{@ManyToMany} eine n:m-Beziehung repräsentiert. Realisiert wird
% eine Beziehung in der Javaklasse auf der 1-Seite mit einer Referenz auf das
% Objekt, das den entsprechenden Datensatz repräsentiert, und auf der n- bzw.
% m-Seite mit einer \code{Collection}, welche die korrespondierenden Datensätze
% enthält. 

Trotz dieser Vorteile bringt Hibernate
auch einen großen Nachteil mit sich: Da das Framework die Verbindung
zwischen Klassen und Datenbanktabellen über die \code{get}- und
\code{set}-Methoden herstellt, müssen Zugriffe mittels \code{get}- und
\code{set}-Methoden auf Attribute ermöglicht werden, auf welche man
vielleicht normalerweise keinen Zugriff erlauben würde. Besonders nachteilig
wirkt sich dies bei \code{Collections} aus. Nach \cite{Martin.2008} ist es schlechter und
unsicherer Programmierstil, mittels \code{get}- und \code{set}-Methoden 
vollen Zugriff auf Datenstrukturen zuzulassen. 

Neben Hibernate gibt es noch zahlreiche weitere Persistenz-Frameworks wie \zB
EclipseLink oder MyBatis.
Die \ac{JPA} stellt eine einheitliche Schnittstelle für all
diese Frameworks dar \bibReference{salvanos.2014}. In der \ac{JPA}-Spezifikation
werden die Persistenz-Frameworks auch als Persistenz-Provider bezeichnet. Dieser
Ausdruck soll nach \cite{salvanos.2014} beschreiben, dass \ac{JPA} eine
generische Schnittstelle ist, deren Implementierung von einem beliebigen Hersteller zur
Verfügung gestellt werden kann.

Zu dem Spring-Ökosystem \sectionReference{sec:springboot})gehört auch die
Spring Data \ac{JPA} - ein Projekt, das die Arbeit mit der \ac{JPA} stark
vereinfacht.
Die folgenden Ausführungen basieren auf der offiziellen Dokumentation
\bibReference{springdatajpa}.

Spring Data \ac{JPA} möchte dem Entwickler das Schreiben von immer gleichem
Boilerplate-Code ersparen, indem es die Methoden für die gängigen
\ac{CRUD}-Operationen selbst erzeugt. Darüber hinaus gehende Operationen kann
der Entwickler mithilfe von Namenskonventionen als Interface-Methoden
definieren. Spring implementiert sie dann selbstständig zur Laufzeit.

Spring Data JPA verwendet
standardmäßig Hibernate als Persistence Provider,
aber der Einsatz eines anderen Providers ist möglich
\bibReference{springdatajpa}.

% Das Herzstück dafür ist das Interface
% \code{CrudRepository}. Dieses Interface stellt Methoden für die gängigen \ac{CRUD}-Operationen zur Verfügung. Der
% Entwickler schreibt ein eigenes Interface für seine Entitäten, welches
% \code{CrudRepository} erweitert. Dort kann er weitere Methoden als die bereits in
% \code{CrudRepository} vorhandenen spezifizieren, die bestimmten
% Namenskonventionen folgen müssen. 
% 
% Die \ac{CRUD}-Methoden werden durch den Benutzer mithilfe von
% Namenskonventionen definiert und die Implementierung erfolgt durch Spring
% während der Laufzeit.
% So können Objekte, welche dieses Interface implementieren, durch Spring während der Laufzeit in
% andere Objekte injiziiert werden. Der Programmierer braucht sich \NOT mehr mit
% Details dieser CRUD-Methoden zu beschäftigen. Spring Data JPA verwendet
% standardmäßig Hibernate als Persistence Provider,
% aber der Einsatz eines anderen Providers ist möglich
% \bibReference{springdatajpa}.
% \listingReference{lst:ontologyClassRepository}
% zeigt ein solches Interface.

% \begin{lstlisting}[float=tb, caption={Ein Repository der Spring Data JPA},
% label=lst:ontologyClassRepository] 
% public interface OntologyClassRepository extends 
% 			CrudRepository<OntologyClassEntity, Integer> {
% 	public List<OntologyClassEntity> findByOntology(OntologyEntity ontologyClass);
% 	public OntologyClassEntity findByClassNameAndNamespace(String className, String namespace);
% }
% \end{lstlisting}

% Dieses Interface stellt CRUD-Methoden zur Verfügung für die Klasse
% \code{OntologyClassEntity}. Die Methoden braucht der Programmierer \NOT
% selbst zu implementieren, wenn er sich an die vorgegebenen Namenskonventionen
% hält. So muss eine Methode zur Selektion von Daten mit dem Präfix \code{findBy}
% beginnen und dann folgen die Namen der Felder, nach denen selektiert wird. 
